{"Wie & Wann?": "Welche konkreten Planungs- und Umsetzungsschritte sind f\u00fcr eine erfolgreiche\nProjektumsetzung wann notwendig?\n\u2022 Kl\u00e4rung der oranisatorischen Anbindung\n\u2022 Anmeldung und Ber\u00fccksichtigung f\u00fcr das Stellenschaffungsverfahren 2020\n\u2022 Die Einreichung eines NKI-F\u00f6rderantrags ist erst nach formeller Verabschiedung des neuen Klima-\nschutzkonzepts im Fr\u00fchjahr 2020 m\u00f6glich (Ziel 65 % Anteilsf\u00f6rderung)\n\u2022 Nach Bewilligung: Stellenbesetzungsverfahren (fr\u00fchestens zum Herbst 2020 realistisch)\nWas & Wen?\nZielvorgabe: Was soll mit dem Projekt\nerreicht werden?\n\u2022 Kontinuit\u00e4t bei der Ansprache und Einbe-\nziehung von Unternehmen\n\u2022 Voraussetzung f\u00fcr Umsetzung der unter\nZielgruppe\nUnternehmen und Gewerbebetriebe unter-\nschiedlicher Gr\u00f6\u00dfe aus Industrie und dem\nBereich Gewerbe/Handel/Dienstleistungen", "Was & Warum?": "Kontext, Motivation und Inhalt: Um was geht es bei dem Projekt? Was ist die Ausgangslage? /\nWelche Probleme werden adressiert? Was sind Chancen und Potenziale in und f\u00fcr Karlsruhe?\nZur Unterst\u00fctzung bei der Erschlie\u00dfung von Energieeinsparpotenzialen in Unternehmen gab es in den\nzur\u00fcckliegenden Jahren bereits erfolgreiche Ans\u00e4tze. Dazu z\u00e4hlen etwa die Durchf\u00fchrung zeitlich be-\ngrenzter Projektrunden (z.B. Energieeffizienz-Netzwerk Karlsruhe, ECOfit) oder die Erarbeitung gewer-\nbegebietsspezifischer Energiekonzepte (Beispiel Pfannkuchareal). Aufgrund begrenzter personeller\nKapazit\u00e4ten fehlte allerdings die notwendige Kontinuit\u00e4t. In der Folge kamen neue Projektrunden nicht\noder nur mit gro\u00dfem zeitlichen Versatz zu Stande oder die Umsetzung der Konzeptergebnisse konnte\nnicht zufriedenstellend begleitet werden.\nVoraussetzung f\u00fcr einen intensiveren Einbezug des Wirtschaftssektors ist deshalb eine personelle Ver-\nst\u00e4rkung in Form eines \u201eK\u00fcmmerers\u201c. Die organisatorische Zugeh\u00f6rigkeit w\u00e4re noch zu kl\u00e4ren (z.B.\nbeim Umwelt- und Arbeitsschutz). Denkbar w\u00e4re auch eine Andockung an die zwei genehmigten (aber\nnoch nicht besetzten) Projektstellen bei der Wirtschaftsf\u00f6rderung und dem  Stadtplanungsamt zur Revi-\ntalisierung von Gewerbegebieten. Dieses neue Team soll das erfolgreiche REGEKO-Projekt im Gewer-\nbequartier Gr\u00fcnwinkel fortf\u00fchren und den Ansatz auf weitere Gewerbegebiete \u00fcbertragen. Durch die\nEinbindung des Klimaschutzmanagers w\u00fcrde hier gezieltes energetisches Know-how eingebracht, zu-\ngleich k\u00f6nnten Synergieeffekte bei der Ansprache von Unternehmen genutzt sowie ein einheitliches\nAuftreten der Stadt gew\u00e4hrleistet werden.\nHauptaufgaben des Klimaschutzmanagers oder der Klimaschutzmanagerin w\u00e4ren neben der gebiets-\nbezogenen Arbeit und der Initiierung weiterer Energiekonzepte in Gewerbegebieten (siehe C2.5) auch\ndie Betreuung der Klimaallianz (siehe C.1.2) und die Koordinierung neuer Netzwerke (siehe C2.2). Eine\nenge Zusammenarbeit mit weiteren Akteuren insb. aus dem Bereich Beratung und Fortbildung, etwa\nder KEFF-Stelle zur kostenfreien Erstberatung von Betrieben oder dem Technologietransfermanage-\nment der Wirtschaftsf\u00f6rderung, wird dabei vorausgesetzt.", "Wer?": "Treiber und Ansprechpartner\nUmwelt- und Arbeitsschutz\nWelche a) kommunalen Akteure und\nb) externe Kooperationspartner\nm\u00fcssen einbezogen werden?\na) Personal- und Organisationsamt, Wirtschaftsf\u00f6r-\nderung, Stadtplanungsamt, ggf. KEK\nb) Projekttr\u00e4ger J\u00fclich (PtJ), weitere Akteure pro-\njektbezogen (siehe C2 ff.)\nMa\u00dfnahme C1.1\nKlimaschutzmanagement f\u00fcr den Bereich Wirtschaft", "Wo noch?": "Gibt es bekannte und gute Fallbeispiele?\n\u2022 Freiburg: Einstellung einer \u201eKlimamanagerin Gewerbe\u201c f\u00fcr das Projekt \u201eGreen Industry Park\u201c (Voll-\nzeitstelle mit anf\u00e4nglicher NKI-Bundesf\u00f6rderung), siehe www.klimaschutz.de/stadt-freiburg-im-\nbreisgau\n\u2022 Heidelberg: 50 %-Teilzeitstelle f\u00fcr die Betreuung des Projekts \u201eNachhaltiges Wirtschaften\u201c mit Hei-\ndelberger Betrieben (Netzwerkpflege und Neuakquise Projektrunden) siehe\nwww.heidelberg.de/hd/HD/Leben/Nachhaltiges+Wirtschaften.html", "Was bringt es?": "Klimaschutzeffekt bzw. Reduktionspotential: Wie hoch sch\u00e4tzen Sie die CO2-Minderung ein\n(in Tonnen CO2)? Oder handelt es sich um eine Ma\u00dfnahme, die in erster Linie Grundlagen f\u00fcr zuk\u00fcnfti-\nge CO2-Einsparungen schafft? Gibt es positive Nebeneffekte durch die Ma\u00dfnahme (z.B. Luftreinhaltung\no.\u00e4.)?\nDie Ma\u00dfnahme selbst bewirkt keine CO2-Einsparung, ist aber Voraussetzung f\u00fcr projektbezogene Ein-\nsparungen", "Umsetzungszeitraum:": " Wie lange dauert\nes, bis das Projekt umgesetzt ist?\nFr\u00fchestens zum Herbst 2020 realistisch", "Risiken & Herausforderungen?": "Welche potenziellen Risiken und Herausforderungen bestehen?\n-", "Wieviel?": "Wie hoch sch\u00e4tzen Sie die Kosten des Projektes ein? Fallen laufende Kosten an, wenn ja in\nwelcher H\u00f6he?\nEine dauerhafte Vollzeitstelle gehobener Dienst (ohne Ber\u00fccksichtigung F\u00f6rderung)\nZus\u00e4tzliches Sachkostenbudget in H\u00f6he von ca. 15.000 \u20ac/a insb. zur Abdeckung anfallender Sachkos-\nten f\u00fcr Netzwerkangebote (C2 ff.).\nWelche Finanzierungsm\u00f6glichkeiten gibt es?\nF\u00fcr die Neueinstellung von Klimaschutzmanagerinnen und -managern besteht die M\u00f6glichkeit einer\nAnteilsf\u00f6rderung durch den Bund im Rahmen der \u201eKommunalrichtlinie\u201c der Nationalen Klimaschutziniti-\native (NKI). Die F\u00f6rderquote betr\u00e4gt 65 % f\u00fcr max. 3 Jahre. Die Beantragung eines Anschlussvor-\nhabens und damit eine Verl\u00e4ngerung mit max. 24 Monaten (mit 40 % F\u00f6rderquote) ist zus\u00e4tzlich m\u00f6g-\nlich. Hinweis: Die F\u00f6rderung f\u00fcr das Klimaschutzmanagement f\u00fcr abgeschlossene Klimaschutzkonzep-\nte ist nur noch als \u00dcbergangsregelung in der aktuellen Richtlinie (v. 05.06.2019) enthalten, sodass\nderzeit keine verbindliche Aussage m\u00f6glich ist, wie lange diese noch bestehen bleibt.\nWann?", "Wirkzeitraum:": " Wie lange dauert es, bis die\nWirkung nach Umsetzung zum Tragen kommt?\nSofort bis mittelbar"}