{"Was & Warum?": "Kontext, Motivation und Inhalt: Um was geht es bei dem Projekt? Was ist die Ausgangslage?\nWelche Probleme werden adressiert? Was sind Chancen und Potenziale in und f\u00fcr Karlsruhe?\nDie Innenstadt ist hinsichtlich des motorisierten Individualverkehrs (MIV) stark belastet. Mehrere Prob-\nlemfelder k\u00f6nnen hier identifiziert werden: Treibhausgasemissionen, Luftschadstoffe und L\u00e4rm werden\ndurch Fahrzeuge w\u00e4hrend der Fahrt, im Stau und im Parksuchverkehr emittiert. Eine wachsende Anzahl\nvon Pendlern durch ein Bev\u00f6lkerungswachstum im Umland und ein hohes Verkehrsaufkommen durch\nPersonen, die zum Einkaufen in die Innenstadt mit dem Auto kommen, f\u00fchren zu starkem Verkehrsauf-\nkommen. Letzteres wird durch das Angebot zahlreicher innenstadtnaher Parkh\u00e4user, die beworben wer-\nden, bef\u00f6rdert. In den innerst\u00e4dtischen Wohngebieten sind der Parkverkehr in Innenh\u00f6fen und fehlende\nParkpl\u00e4tze f\u00fcr Bewohnerinnen und Bewohner ein Problem.\nZus\u00e4tzlicher Verkehr entsteht durch den Lieferverkehr: Innerhalb der City gibt es nur noch wenige Stand-\norte wie beispielsweise gro\u00dfe Handelsunternehmen, die \u00fcber eine eigene Logistik zur Warenablieferung\nverf\u00fcgen. Ein Gro\u00dfteil der Innenstadtgesch\u00e4fte wird mittlerweile \u00fcber Paketdienstleister beliefert, die den\nganzen Tag \u00fcber verkehren und vorgegebene Belieferungszeitfenster oftmals ignorieren.\nDie Stadtverwaltung erarbeitet im Rahmen des IQ-Korridorthemas \u201eZukunft Innenstadt\u201c ein Konzept f\u00fcr\ndas Leitprojekt \"\u00d6ffentlicher Raum und Mobilit\u00e4t\u201c. Alle Mobilit\u00e4tsarten und deren Wegebeziehungen in\nder Innenstadt werden im Konzept zusammen mit der Platznutzung integriert behandelt. Das Mobilit\u00e4ts-\nkonzept baut auf einer Aktualisierung des st\u00e4dtischen Pl\u00e4tze- und H\u00f6fekonzepts auf. Eine hohe Priorit\u00e4t\nwird dabei auf der Reduzierung des MIV und der Freihaltung insbesondere von Fu\u00dfg\u00e4ngerbereichen\nvom Kfz-Verkehr liegen. Im Gegenzug wird die Erweiterung von Fu\u00dfg\u00e4ngerbereichen n\u00e4her gepr\u00fcft.\nKonkrete Vorschl\u00e4ge sollen zudem hinsichtlich Einfuhrbeschr\u00e4nkungen und Reduzierungsm\u00f6glichkeiten\nf\u00fcr den Lieferverkehr erarbeitet werden, auch im Zusammenhang mit der angestrebten Einrichtung eines\ninnerst\u00e4dtischen Logistik-Hubs (siehe unter D1.5). Denkbar w\u00e4re etwa die Vorgabe, dass eine weitere\nVerteilung in der Innenstadt nur mit Lastenr\u00e4dern oder Kleinelektrofahrzeugen erfolgen darf. Auch eine\nAbriegelung mit modernen Pollern, die bei Bedarf durch zugelassene Auslieferfahrzeuge ge\u00f6ffnet werden\nk\u00f6nnen, w\u00e4re eine Option.\nHandlungsfeld D: Mobilit\u00e4t\nMa\u00dfnahme D1.1\nRegulierung des motorisierten Individualverkehrs im Innenstadtbereich", "Wie & Wann?": "Welche konkreten Planungs- und Umsetzungsschritte sind f\u00fcr eine erfolgreiche\nProjektumsetzung wann notwendig?\nDie Ma\u00dfnahme ist sowohl aus stadtplanerischer und stadtgestalterischer Sicht als auch aus Klimaschutz-\nperspektive zeitnah mit konkreten Projekten auszugestalten.\nVorschl\u00e4ge aus dem begleitenden Facharbeitskreis Mobilit\u00e4t waren hier u.a. Einfahrverbote (z.B. f\u00fcr\nVerbrenner-Fahrzeuge) oder eine City-Maut. Beide Ma\u00dfnahmen sind in langfristiger Perspektive nicht\nauszuschlie\u00dfen. Die Ausweisung einer City-Maut ist bislang mangels einschl\u00e4giger Rechtsgrundlagen\nnoch nicht m\u00f6glich. Daher gibt es auch noch keine Beispiele deutscher St\u00e4dte. Ein Ausschluss von Ver-\nbrenner-Fahrzeugen f\u00fcr den allgemeinen Kfz-Verkehr wird derzeit nicht als sinnvoll erachtet, w\u00e4re f\u00fcr\nden Lieferverkehr aber denkbar.\nZur Erarbeitung des Raum- und Mobilit\u00e4tskonzepts f\u00fcr die Innenstadt hat die Stadtverwaltung eine\nStelle f\u00fcr zwei Jahre bewilligt bekommen. Die Beauftragung eines externen Fachb\u00fcros steht noch aus,\ndieses soll ab Juni 2020 die weiteren Arbeiten unterst\u00fctzen. Vorgesehen ist die Bestandsanalyse und\nein erstes Grobkonzept bis Ende 2020 abzuschlie\u00dfen, 2021 soll dann eine Detaillierung und die Realer-\nprobung der gew\u00fcnschten Nutzungen und verkehrlichen Ma\u00dfnahmen erfolgen.\nAls erste Schritte f\u00fcr die Regulation des MIV im Innenstadtbereich, die bereits in Umsetzung oder konk-\nret geplant sind, lassen sich unter anderem nennen: Die Durchsetzung des Durchfahrverbots f\u00fcr Kraft-\nfahrzeuge im \u00f6stlichen Zirkel durch Sperren (umgesetzt als Versuch), der Test intelligenter Poller im\nPassagehof (geplant) und ein Verkehrsversuch zugunsten des Fu\u00df- und Radverkehrs mit Sperrung f\u00fcr\nden Kfz-Verkehr in der Erbprinzenstra\u00dfe zwischen Herren- und B\u00fcrgerstra\u00dfe (geplant). In politischer\nDiskussion ist zudem eine Sperrung der s\u00fcdlichen Waldstra\u00dfe f\u00fcr den KfZ-Verkehr.", "Was und Wen?": "Zielvorgabe: Was soll mit dem Projekt\nerreicht werden?\nEntlastung der Innenstadt vom motorisierten\nIndividualverkehr\nKlimavertr\u00e4glicher Lieferverkehr\nZielgruppe\nAlle Kfz-Nutzenden", "Wo noch?": "Gibt es bekannte und gute Fallbeispiele?\nInternationale Beispiele f\u00fcr eine City-Maut: London, Stockholm, Mailand, Trondheim\nMadrid: Verbreiterung B\u00fcrgersteige, Entnahme von Fahrstreifen, Einfahrverbote in die Innenstadt\nKopenhagen: Menschengerechte Stadt\nAltstadt Stra\u00dfburg: hohe Parkgeb\u00fchren wirken restriktiv\nErlangen: \"Verkehrskonzept zur Reduzierung des Durchgangsverkehrs in der Innenstadt\"\nD\u00fcsseldorf: Testbetrieb \u201eUmweltspur\u201c Sonderfahrspuren d\u00fcrfen nur mit Bussen, Fahrr\u00e4dern, Taxen,\nelektrisch betriebenen Fahrzeugen sowie Fahrzeugen mit drei oder mehr Insassen befahren wer-\nden\nBaden-Baden: Absperrung der Innenstadt mit versenkbaren Pollern", "Wer?": "Treiber und Ansprechpartner\nStadtplanungsamt\nWelche a) kommunalen Akteure und\nb) externe Kooperationspartner\nm\u00fcssen einbezogen werden?\na) Ordnungsamt, Tiefbauamt, Verkehrsbetriebe,\nWirtschaftsf\u00f6rderung, Gartenbauamt, Marktamt,\nSchwerbehindertenvertretung\nb) Polizei, Einzelhandels- und Wirtschaftsvertreter,\nKIT, Hochschule Karlsruhe Wirtschaft und Technik\nHandlungsfeld D: Mobilit\u00e4t\nMa\u00dfnahme D1.1\nRegulierung des motorisierten Individualverkehrs im Innenstadtbereich\nWas bringt es?\nKlimaschutzeffekt bzw. Reduktionspotential: Wie hoch sch\u00e4tzen Sie die CO2-Minderung ein\n(in Tonnen CO2)? Oder handelt es sich um eine Ma\u00dfnahme, die in erster Linie Grundlagen f\u00fcr zuk\u00fcnf-\ntige CO2-Einsparungen schafft?\nZiel des Verkehrsentwicklungsplans ist grunds\u00e4tzlich eine CO2-Reduktion um 17% bis 2025 gegen\u00fcber\n2009 im Bereich Verkehr mithilfe aller dort festgehaltenen Ma\u00dfnahmen.\nAus Klimaschutzsicht ist bis 2030 eine erheblich h\u00f6here CO2-Minderung und eine grunds\u00e4tzliche Ver-\nkehrswende erforderlich, die konkrete Umsetzungsschritte erfordert. Die im Ma\u00dfnahmenkatalog des\nKlimaschutzkonzepts skizzierten Ma\u00dfnahmen sollen - \u00fcber den Verkehrsentwicklungsplan hinaus \u2013\ndazu beitragen, entfalten ihre Wirkung aber nur im Gesamtverbund. Eine Berechnung oder Ableitung\nder CO2-Minderungswirkung einzelner Ma\u00dfnahmen ist derzeit nicht m\u00f6glich.\nHerleitung der qualitativen Absch\u00e4tzung:\nZwar werden ggf. in der Innenstadt Emissionen vermieden, allerdings ergibt sich nur dann eine wirklich\nrelevante Wirkung, wenn die Pkw-Fahrten durch Verkehrsmittel des Umweltverbunds ersetzt werden.\nGibt es positive Nebeneffekte durch die Ma\u00dfnahme (z.B. Luftreinhaltung o.\u00e4.)?\nGenerelle Verbesserung des Wohnumfeldes durch geringeres Verkehrsaufkommen\nGeringere Luftschadstoffe und L\u00e4rmemissionen in der Innenstadt\nH\u00f6here Aufenthaltsqualit\u00e4t in der City", "Umsetzungszeitraum:": " Wie lange dauert\nes, bis das Projekt umgesetzt ist?\nAbschluss des Mobilit\u00e4tskonzepts bis 2021.\nDanach Umsetzung der empfohlenen Ma\u00dfnah-\nmen.\nEinzelma\u00dfnahmen und Modellversuche (s.o.)\nsowie Tests und Reallabore des erarbeiteten\nGrobkonzepts k\u00f6nnen bereits vorab umgesetzt\nwerden\nSofern die beschlossenen Ma\u00dfnahmen Bau-\nma\u00dfnahmen sind, k\u00f6nnen diese nach Bereit-\nstellung der notwendigen Finanzmittel umge-\nsetzt werden.\nRisiken & Herausforderungen?\nWelche potenziellen Risiken und Herausforderungen bestehen?\nRestriktive Ma\u00dfnahmen sorgen immer f\u00fcr negative Reaktionen bei Bev\u00f6lkerung und in diesem Fall insbe-\nsondere beim Einzelhandel. Zudem besteht oft ein hoher Kontrollaufwand.\nDabei ist auch das Thema soziale Ungerechtigkeit und Barrierefreiheit zu ber\u00fccksichtigen.\nEntsprechend sollten Ma\u00dfnahmen zur Einschr\u00e4nkung des MIV in Kombination mit der qualitativen und\nquantitativen Verbesserung von alternativen Mobilit\u00e4tsm\u00f6glichkeiten durchgef\u00fchrt werden.\nWann?", "Wirkzeitraum:": " Wie lange dauert es, bis die\nWirkung nach Umsetzung zum Tragen kommt?\nDiskussionen \u00fcber konkrete Projekte m\u00fcssen\njetzt bereits beginnen, um m\u00f6glichst schnell in\ndie Umsetzung zu gelangen. Diese sind Grund-\nlage f\u00fcr k\u00fcnftige Wirkungen\nHandlungsfeld D: Mobilit\u00e4t"}