{"Was & Warum?": "Kontext, Motivation und Inhalt: Um was geht es bei dem Projekt? Was ist die Ausgangslage?\nWelche Probleme werden adressiert? Was sind Chancen und Potenziale in und f\u00fcr Karlsruhe?\nDas vielerorts im \u00f6ffentlichen Raum visuell dominierende Verkehrsmittel ist das Auto - auch da der\nStra\u00dfenraum fast \u00fcberall erheblich mehr Platz einnimmt, als Raum f\u00fcr andere Verkehrsmittel und Fort-\nbewegungsarten zur Verf\u00fcgung steht. Die klimafreundliche Mobilit\u00e4t des Umweltverbunds, also \u00d6PNV,\nRad- und Fu\u00dfverkehr, muss besser sichtbar und auch erlebbar werden, um ihr in der \u00f6ffentlichen Wahr-\nnehmung ein gr\u00f6\u00dferes Gewicht zu geben. Das \u201eErfahren\u201c neuer Mobilit\u00e4tsoptionen erh\u00f6ht zudem die\nOffenheit und Motivation, diese in die Alltagsmobilit\u00e4t zu integrieren und so pers\u00f6nlich zu einer Mobili-\nt\u00e4ts- und Verkehrswende beizutragen. Wichtig ist es deshalb, durch gezielte Kampagnen und Aktionen\ndas Thema regelm\u00e4\u00dfig in den Vordergrund zu r\u00fccken und f\u00fcr unterschiedliche Zielgruppen konkrete\nAngebote zum Ausprobieren und Autoverzicht zu machen.\nDazu passen bereits etablierte Aktionen wie Parking day, Radlerfr\u00fchst\u00fcck. Pedelec-Testwochen oder\ndie Lastenrad-Roadshow. Einen gr\u00f6\u00dferen Bekanntheitsgrad hat auch die \u00fcbergreifende Radfahrkam-\npagne erlangt, zun\u00e4chst unter dem Moto \u201eKopf an. Motor aus\u201c (Fokus Kurzstreckenmobilit\u00e4t), sp\u00e4ter\nmit dem Slogan \"Tu\u00b4s aus Liebe\" mit Schwerpunkt auf Verkehrssicherheit.\nBesonders hervorzuheben ist zudem das neue F\u00f6rderprogramm f\u00fcr Lastenr\u00e4der (Antragslaufzeit No-\nvember 2019 bis Januar 2020), nicht nur, weil dadurch die Pr\u00e4senz von Lastenr\u00e4dern im Stadtbild\nerh\u00f6ht, sondern durch den optionalen \u201eNachhaltigkeitsbonus\u201c auch ein gezielter Anreiz geschaffen\nwird, weiterhin auf ein Auto zu verzichten bzw. ein bisher genutztes Auto abzumelden. Ebenfalls in\ndiese Richtung zielt die Aktion \u201eF\u00fchrerscheinr\u00fcckgabe gegen \u00bd-Jahr Abo\u201c des KVV. Diese richtet sich\nallerdings haupts\u00e4chlich an Seniorinnen und Senioren.\nDa gerade Menschen in Umbruchsituationen im Leben (z.B. Jobwechsel, Umzug, Geburt eines Kindes)\nihr Mobilit\u00e4tsverhalten neu ausrichten (m\u00fcssen), bieten sich hier Ansatzpunkte f\u00fcr entsprechende An-\ngebote. Bestehende Beispiele sind das Willkommenspaket f\u00fcr Studierende bei der Erstwohnsitzanmel-\ndung (dies enth\u00e4lt u.a. ein KVV-Halbjahresticket, ein Gutschein f\u00fcr ein zweimonatiges Leihrad-Abon-\nnement und ein Los f\u00fcr die roten Draisler-Bikes) und f\u00fcr Neub\u00fcrgerinnen und Neub\u00fcrger das Regio-\nNeub\u00fcrgerscheckheft mit einem kostenlosen KVV-Probewochenticket als Gutschein.\nBeim Stadtfest und an den Adventswochenenden erm\u00f6glicht die Stadt 2019 erstmals die kostenlose\nNutzung der Stra\u00dfenbahn. Dar\u00fcber hinaus wird bei zahlreichen Veranstaltungen das Eintrittsticket mit\neiner kostenlosen An- und R\u00fcckfahrt mit dem KVV verkn\u00fcpft.\nF\u00fcr die Zukunft sollen weitere Aktionen geplant und m\u00f6gliche Weiterentwicklungen gepr\u00fcft werden.\nKonkrete Vorschl\u00e4ge aus dem begleitenden Arbeitskreis Mobilit\u00e4t zum Klimaschutzkonzept waren hier\ninsb. die Beteiligung am KONUS-System (kostenlose \u00d6PNV-Nutzung f\u00fcr \u00dcbernachtungsg\u00e4ste), eine\nbreiter angelegte Aktion \u201eTausche F\u00fchrerschein gegen \u00d6PNV-Ticket\u201c und ein erweitertes Starterpaket\nv.a. f\u00fcr zugezogene Neub\u00fcrgerinnen und Neub\u00fcrger. Hierbei w\u00e4re jeweils projektbezogen zu pr\u00fcfen,\nwelche Kosten entstehen und wer die Zusatzkosten tragen soll.\nHandlungsfeld D: Mobilit\u00e4t\nMa\u00dfnahme D1.6\nKlimafreundliche Mobilit\u00e4t erlebbar und sichtbar machen", "Wie & Wann?": "Welche konkreten Planungs- und Umsetzungsschritte sind f\u00fcr eine erfolgreiche\nProjektumsetzung wann notwendig?\nEventbezogene Aktions-Formate und Testm\u00f6glichkeiten sollen auch in Zukunft weitergef\u00fchrt und gezielt\nunterst\u00fctzt werden, z.B. durch tempor\u00e4re Sperrung von Stra\u00dfen oder Stellpl\u00e4tzen.\nDie Radkampagne soll zuk\u00fcnftig verst\u00e4rkt auf die Zielgruppe von (Rad-)Pendlerinnen und Pendler aus-\ngerichtet werden. Erste Aktionen wie die Verteilung von Fr\u00fchst\u00fccksbeuteln zur Belohnung des Mobilit\u00e4ts-\nverhaltens an ausgew\u00e4hlten Regionalradwegen haben bereits stattgefunden. Weitere Kampagnenbau-\nsteine sollen im Lauf von 2020 ausgearbeitet werden.\nDie Beteiligung bei KONUS f\u00fcr Karlsruher Touristinnen und Touristen bzw. \u00dcbernachtungsg\u00e4ste sollte\n(nochmals) eingehender verfolgt werden. Das System ist umlagefinanziert und w\u00fcrde eine Zusatzabgabe\nzum \u00dcbernachtungspreis erfordern, die durch Hoteliers erhoben und abgef\u00fchrt werden m\u00fcsste.\nEbenfalls zu pr\u00fcfen w\u00e4ren Umsetzungsm\u00f6glichkeiten f\u00fcr eine breiter angelegte Tauschaktion (F\u00fchrer-\nschein gegen \u00d6PNV-Ticket) und erweiterte Starterpakete.", "Was und Wen?": "Zielvorgabe: Was soll mit dem Projekt\nerreicht werden?\nGezielte Anst\u00f6\u00dfe und Unterst\u00fctzung f\u00fcr eine\n\u00c4nderung des Mobilit\u00e4tsverhaltens\nZielgruppe\nKarlsruher Bev\u00f6lkerung, Pendlerinnen und\nPendler, \u00dcbernachtungsg\u00e4ste, Einkaufstou-\nristen", "Wo noch?": "Gibt es bekannte und gute Fallbeispiele?\nKONUS-Karte im Schwarzwald\nWas bringt es?\nKlimaschutzeffekt bzw. Reduktionspotential: Wie hoch sch\u00e4tzen Sie die CO2-Minderung ein\n(in Tonnen CO2)? Oder handelt es sich um eine Ma\u00dfnahme, die in erster Linie Grundlagen f\u00fcr zuk\u00fcnf-\ntige CO2-Einsparungen schafft? Gibt es positive Nebeneffekte (z.B. Luftreinhaltung o.\u00e4.)?\nMa\u00dfnahme mit indirekten Effekten durch pers\u00f6nliche Verhaltens\u00e4nderungen", "Wer?": "Treiber und Ansprechpartner\nProjektbezogen unterschiedlich\nWelche a) kommunalen Akteure und\nb) externe Kooperationspartner\nm\u00fcssen einbezogen werden?\na) Stadtplanungsamt, Umwelt- und Arbeitsschutz,\nKVV, Karlsruhe Tourismus\nb) Aktionsbezogene Partner z.B. VCD oder ADFC,\nCity Initiative Karlsruhe, Hoteliers und Beherber-\ngungsbetriebe", "Wirkzeitraum:": " Wie lange dauert es, bis die\nWirkung nach Umsetzung zum Tragen kommt?\nSofort und mittelbar (letzteres im Hinblick auf Be-\nwusstseinsbildung)\nWann?", "Umsetzungszeitraum:": " Wie lange dauert\nes, bis das Projekt umgesetzt ist?\nLaufende Aufgabe / Projektabh\u00e4ngig\nHandlungsfeld D: Mobilit\u00e4t\nMa\u00dfnahme D1.6\nKlimafreundliche Mobilit\u00e4t erlebbar und sichtbar machen\nRisiken & Herausforderungen?\nWelche potenziellen Risiken und Herausforderungen bestehen?\nIndividuelle Ver\u00e4nderungen von Mobilit\u00e4tsverhalten sind nur begrenzt beeinflussbar. Die Zielgruppe muss\nf\u00fcr sich selbst das Gef\u00fchl entwickeln, dass umweltfreundliche Mobilit\u00e4t viele Vorteile bietet.\nHandlungsfeld D: Mobilit\u00e4t\nPersonennahverkehrs (\u00d6PNV)\nHandlungsfeld D: Mobilit\u00e4t"}