{"Was & Warum?": "Kontext, Motivation und Inhalt: Um was geht es bei dem Projekt? Was ist die Ausgangslage?\nWelche Probleme werden adressiert? Was sind Chancen und Potenziale in und f\u00fcr Karlsruhe?\n\u00dcber die Weiterentwicklung des Tarifsystems und attraktive Tarifangebote besteht generell eine M\u00f6g-\nlichkeit, den nachhaltigen Umstieg vom MIV auf den \u00d6PNV zu f\u00f6rdern und damit den Umweltverbund zu\nst\u00e4rken.\nIm Vergleich mit anderen Verkehrsverb\u00fcnden bewegt sich der KVV beim Tarifniveau seit Jahren im\ng\u00fcnstigeren Drittel, dies zeigt auch eine j\u00fcngst vom VCD in Baden-W\u00fcrttemberg durchgef\u00fchrte Ver-\ngleichsstudie von Tageskartenpreisen wieder auf. Vor allem bei den sog. \u201eFlatrate\u201c-Jahreskarten besteht\naus Sicht des KVV ein gutes Preis-Leistungs-Verh\u00e4ltnis, sodass heute der Fahrpreis f\u00fcr l\u00e4ngere bis lange\nStreckenrelationen (Einpendler nach Karlsruhe) \u00e4u\u00dferst konkurrenzf\u00e4hig zum MIV ist. Ebenso werden\ndie Tarifangebote im Einzelfahrkartenbereich, insbesondere aber auch im Bereich von Gro\u00dfveranstal-\ntungen, Messen und kulturellen Veranstaltungen in Form von Kombitickets und Sonderverkehren weiter-\nentwickelt. Zeitlich begrenzte Tarifangebote erg\u00e4nzen das Portfolio an Handlungsoptionen. Ziel dieser\nMa\u00dfnahmen ist die Neukundengewinnung durch Heranf\u00fchrung der Personen an das System des \u00d6PNV.\nKritik wird verst\u00e4rkt \u00fcber die Ziehung der Wabengrenzen ge\u00e4u\u00dfert, da hierdurch eine als unfair empfun-\ndene Preislogik greift (bspw. wenn die erste Haltestelle der Fahrt die letzte Haltestelle in einer Wabe ist\nund hierf\u00fcr der Preis f\u00fcr eine ganze Wabe zu entrichten ist). Diese Thematik soll das Projekt \u201eHome\nZone\u201c beheben.\nDas derzeit viel zitierte \u201eWiener Modell\u201c mit einer Jahreskarte zum Preis von 365 \u20ac w\u00e4re eine M\u00f6glichkeit,\ndas System \u00d6PNV zu st\u00e4rken. Es kann jedoch aus Finanzierungssicht nur dann umgesetzt werden,\nwenn auch entsprechende Rahmenbedingungen geschaffen werden. Dazu z\u00e4hlt etwa neben einer deut-\nlichen Anhebung der Einzel- und Tageskarten im \u00d6PNV auch der deutliche Preisanstieg bei den Park-\ngeb\u00fchren im \u00f6ffentlichen Raum. Zudem m\u00fcsste \u00fcber Abgaben von Unternehmen nachgedacht werden,\ndie von einer guten \u00d6PNV-Anbindung profitieren, und massiv das Angebot (Liniennetz, Taktdichte und\nFahrzeugqualit\u00e4t) ausgebaut werden.\nAls wichtiges Zukunftsprojekt w\u00e4re ein touristischer Mobilit\u00e4tstarif zu betrachten, der \u00fcber die Grenzen\ndes Tarifgebietes hinaus gilt. Tourismusverb\u00e4nde im Schwarzwald bieten ihren Kunden bereits heute mit\nder KONUS-Karte die M\u00f6glichkeit vom S\u00fcden Badens bis nach Karlsruhe zu reisen, ohne auf Tarifge-\nbiete R\u00fccksicht nehmen zu m\u00fcssen.\nAktuell wird immer wieder der Wunsch ge\u00e4u\u00dfert, ein kostenloses Bef\u00f6rderungsangebot zu entwickeln.\nDerzeit laufen Pilotversuche zur kostenfreien Bef\u00f6rderung an Wochenenden mit Stadtfesten oder an\nAdventssamstagen.\nHandlungsfeld D: Mobilit\u00e4t\nMa\u00dfnahme D2.3\nWeiterentwicklung des Tarifsystems", "Wie & Wann?": "Welche konkreten Planungs- und Umsetzungsschritte sind f\u00fcr eine erfolgreiche\nProjektumsetzung wann notwendig?\nEine Tarifma\u00dfnahme im KVV wird immer im Aufsichtsrat des KVV entschieden. Hier wird die Stadt Karls-\nruhe durch den Oberb\u00fcrgermeister und Mitglieder des Gemeinderats vertreten. Die Stadt Karlsruhe hat\nkeine M\u00f6glichkeit, allein die Tarifstruktur des KVV zu ver\u00e4ndern. Eine \u00c4nderung wird immer in der Som-\nmersitzung (Juni/Juli) beschlossen und tritt zum Fahrplanwechsel (2. Sonntag im Dezember) desselben\nJahres in Kraft. Bei preislichen Tarifma\u00dfnahmen betr\u00e4gt der Vorlauf in der Regel 2-3 Monate, strukturelle\n\u00c4nderungen bed\u00fcrfen normalerweise eines Diskussionsprozesses, der durchaus mehrere Jahre in An-\nspruch nehmen kann (Beispiel aktuelle Tarifstrukturreform). Grunds\u00e4tzlich gilt es immer, durch eine Kal-\nkulation den zu erwartenden Kundennutzen und den damit verbundenen Aufwand f\u00fcr weitere betriebli-\nche Ma\u00dfnahmen, wie etwa Mehrverkehre zu beachten und den Ausgleich der eventuell entstehenden\nMindererl\u00f6se durch Fahrgeldverluste w\u00e4hrend der Aktion zu bestimmen.\nAuf Kosten einzelner Gesellschafter sind ebenfalls tarifliche Sonderma\u00dfnahmen geplant. Die Stadt\nKarlsruhe hat bei den Verkehrsbetrieben eine kostenlose Nutzung des \u00d6PNV w\u00e4hrend des Stadtfestes\nam 12./13.10.2019 bestellt, um einen \u201eProbelauf\u201c f\u00fcr die vier Adventswochenenden vorzunehmen. Die\nentgehenden Fahrgeldeinnahmen muss die Stadt Karlsruhe zus\u00e4tzlich zu den bei der VBK anfallenden\nBetriebskosten dem KVV ausgleichen.\nAktuell hat der Aufsichtsrat des KVV im Juli 2019 beschlossen, das Projekt \u201eHome Zone\u201c weiter voran\nzu treiben. Derzeit werden die Konzeption des Tarifmodells, die Erstellung des technischen Lastenhefts\nsowie der komplette Ausschreibungsprozess vorbereitet. Im 1. Quartal 2020 soll ein erster technischer\nPrototyp die Funktionalit\u00e4t der Idee beweisen, Ende 2020 st\u00fcnde dann ein Beta Test mit ausgew\u00e4hlten\nKunden an. Eine Systemeinf\u00fchrung ist nach jetzigem Stand f\u00fcr das Jahr 2021 zu erwarten.", "Was und Wen?": "Zielvorgabe: Was soll mit dem Projekt\nerreicht werden?\nAktuelles Ziel gem\u00e4\u00df VEP ist eine Steigerung\ndes \u00d6V am Modal Split um 4 % bis 2025.\nZielgruppe\nNeukunden und Bestandskunden des KVV\nGelegenheitsfahrer im \u00d6PNV sollen zum\nnachhaltigen Umstieg animiert werden.", "Wo noch?": "Gibt es bekannte und gute Fallbeispiele?\nWiener Linien: Jahresticket f\u00fcr 365 \u20ac\nT\u00fcbingen: Seit 2018 ticketfreier Samstag im Busverkehr (T\u00dc-Bus-Linien), 25 % Steigerung der Fahr-\ngastzahlen", "Wer?": "Treiber und Ansprechpartner\nKVV\nWelche a) kommunalen Akteure und\nb) externe Kooperationspartner\nm\u00fcssen einbezogen werden?\na) Aufsichtsrat des KVV (dort sind die Gesellschafter\nStadt Karlsruhe, Stadt Baden-Baden, Stadt Landau\nund die Landkreise GER, S\u00dcW, Rastatt und Karls-\nruhe beteiligt)\nHandlungsfeld D: Mobilit\u00e4t\nMa\u00dfnahme D2.3\nWeiterentwicklung des Tarifsystems\nWas bringt es?\nKlimaschutzeffekt bzw. Reduktionspotential: Wie hoch sch\u00e4tzen Sie die CO2-Minderung ein\n(in Tonnen CO2)? Oder handelt es sich um eine Ma\u00dfnahme, die in erster Linie Grundlagen f\u00fcr zuk\u00fcnf-\ntige CO2-Einsparungen schafft?\nSiehe hierzu die Hinweise im Ma\u00dfnahmenblatt D1.1.\nGibt es positive Nebeneffekte durch die Ma\u00dfnahme (z.B. Luftreinhaltung o.\u00e4.)?\nGenerelle Verbesserung des Wohnumfeldes durch geringeres Verkehrsaufkommen\nVerkehrslenkende Ma\u00dfnahmen durch Mehrnutzung des \u00d6PNV bei Gro\u00dfveranstaltungen. Ziel: Reduzie-\nrung des MIV/ Parksuchverkehre\nGeringere Luftschadstoffe und L\u00e4rmemissionen", "Umsetzungszeitraum:": " Wie lange dauert\nes, bis das Projekt umgesetzt ist?\nKontinuierliche Aufgabe\nRisiken & Herausforderungen?\nWelche potenziellen Risiken und Herausforderungen bestehen?\nRisiken bestehen darin, dass die Tarifma\u00dfnahmen nicht angenommen werden und dadurch Kundinnen\nund Kunden verloren gehen. Die politische Realisierbarkeit ist eher als gering einzusch\u00e4tzen, da die ge-\nrade gef\u00fchrte mehrj\u00e4hrige Tarifdiskussion im KVV-Aufsichtsrat nur die Zustimmung zu einer moderaten\nAnpassung gefunden hat.\nWann?", "Wirkzeitraum:": " Wie lange dauert es, bis die\nWirkung nach Umsetzung zum Tragen kommt?\nSofortige Umsetzbarkeit nach eingehaltener Pla-\nnungs- und Beschlussphase des jeweiligen Ange-\nbots (s.o.)\nAttraktivit\u00e4tssteigernde Ma\u00dfnahmen im \u00d6V wirken\nimmer erst etwas verz\u00f6gert, da sie auf eine \u00c4nde-\nrung eingespielter Mobilit\u00e4tsroutinen abzielen.\nHandlungsfeld D: Mobilit\u00e4t"}