{"Wie & Wann?": "Welche konkreten Planungs- und Umsetzungsschritte sind f\u00fcr eine erfolgreiche\nProjektumsetzung wann notwendig?\nDa Ladeinfrastruktur im \u00f6ffentlichen Raum eine genehmigungspflichtige Sondernutzung darstellt, hat\ndie Stadt selbst Einflussm\u00f6glichkeiten auf Betreiber, Anforderungen und Standorte.\nZehn Schnellladestationen im Karlsruher Stadtgebiet befinden sich derzeit in Abstimmung und Planung\nund werden in Kooperation von Stadtwerken und dem Energieversorger EnBW voraussichtlich im Jahr\n2020 installiert (von Seiten der EnBW als Teil eines deutschlandweiten Schnelladernetzes mit 1.000\nStationen).\nIm st\u00e4dtebaulichen Sanierungsgebiet Gr\u00f6tzingen sind intelligente Stra\u00dfenleuchten mit Ladeoption an\neinem Platz oder entlang einer Stra\u00dfe geplant und sollen im Rahmen der B\u00fcrgerbeteiligung diskutiert\nwerden. Diese Variante bildet die M\u00f6glichkeit, Ladeinfrastruktur in die Breite zu bringen, wo beispiels-\nweise private Ladepl\u00e4tze fehlen. Solche Leuchten sind bereits am Turmberg installiert. Wenn sich das\nbew\u00e4hrt ist eine Ausweitung denkbar.\nIm Rahmen der Unterst\u00fctzung des Carsharings (siehe D1.5) ist auch eine weitgehende Ausstattung\nder 80 potenziellen Carsharingstellpl\u00e4tze mit E-Lades\u00e4ulen vorgesehen.\nF\u00fcr den weiteren Ausbau der Ladeinfrastruktur erarbeitet eine st\u00e4dt. Arbeitsgruppe derzeit Vorschl\u00e4ge\naus, wie das Thema - auch unter Ber\u00fccksichtigung zunehmend privater W\u00fcnsche f\u00fcr \u00f6ffentliche Lade-\npunkte  - weiterverfolgt werden kann (Vorlage im Planungsausschuss in der ersten H\u00e4lfte 2020).", "Was & Warum?": "Kontext, Motivation und Inhalt: Um was geht es bei dem Projekt? Was ist die Ausgangslage?\nWelche Probleme werden adressiert? Was sind Chancen und Potenziale in und f\u00fcr Karlsruhe?\nDer Ausbau von Ladeinfrastruktur f\u00fcr E-Fahrzeuge im \u00f6ffentlichen (und halb\u00f6ffentlichen) Raum ist\nwichtige Voraussetzung f\u00fcr die Steigerung der E-Mobilit\u00e4t und erg\u00e4nzt die private Ladeinfrastruktur\n(D3.2). Dabei gibt es unterschiedliche Modelle. Mehrheitlich gilt: Normalladepunkte (<22 kW) werden\nzum Nachladen genutzt, wenn ein Auto sowieso parkt. Schnellladepunkte (\u226522 kW; \u00fcblich \u226550 kW)\nwerden speziell zum Laden angefahren, wenn die Batterie leer ist (oder nur kurze Aufenthaltszeiten\nbestehen). Langsamladepunkte (<11 kW) eignen sich besonders f\u00fcr Langzeitparkpl\u00e4tze (P&R, Mit-\nfahrparkpl\u00e4tze, Parkpl\u00e4tze in der N\u00e4he von Arbeitgebern ohne eigene Stellpl\u00e4tze).\nIn Karlsruhe existieren derzeit 43 \u00f6ffentliche Ladestationen f\u00fcr E-Autos. Die meisten sind mit 22 kW\nausgestattet, teilweise mit 11 kW, vereinzelt mit h\u00f6heren Leistungen. Hinzu kommen halb\u00f6ffentliche\nStationen auf Kundenparkpl\u00e4tzen insb. von gr\u00f6\u00dferen Superm\u00e4rkten, teilweise auch f\u00fcr E-Bikes (etwa\n90 Stationen). Gem\u00e4\u00df den Empfehlungen der Nationalen Plattform Elektromobilit\u00e4t (1 Station pro 12,5\nAutos) ist die bestehende Infrastruktur f\u00fcr die derzeit 500 zugelassenen E-Fahrzeuge in Karlsruhe\nausreichend.\nDer zunehmende Ausbau der Elektromobilit\u00e4t geht aber mit einem Ausbaubedarf einher, der proaktiv\ndie Anschaffung von E-Fahrzeugen bef\u00f6rdern kann. Denn neben der Bereitstellung wichtiger Lade-\nm\u00f6glichkeiten haben Ladestationen im \u00f6ffentlichen Raum auch eine Vorbild- und Marketingfunktion:\nJe mehr es von ihnen gibt, umso pr\u00e4senter ist E-Mobilit\u00e4t im Stadtbild und damit auch in der Wahr-\nnehmung der Menschen.\nDie Stadt bzw. die Stadtwerke Karlsruhe werden deshalb die M\u00f6glichkeiten des Elektromobilit\u00e4tsge-\nsetzes nutzen und weitere \u00f6ffentliche Ladem\u00f6glichkeiten als Teil der Grundversorgung installieren.\nDer Fokus soll dabei vorrangig auf Schnellladepunkte gesetzt werden, denn je schneller ein Ladevor-\ngang funktioniert, umso mehr Fahrzeuge k\u00f6nnen einen Stellplatz auch nutzen. Ziel der st\u00e4dtischen\nAktivit\u00e4ten muss es zudem sein, private \u201e\u00f6ffentliche Fl\u00e4chen\u201c st\u00e4rker auszubauen, z.B. an Tankstellen\nund Supermarktpl\u00e4tzen.\nMa\u00dfnahme D3.3\nAusbau Ladeinfrastruktur im \u00f6ffentlichen Raum\nWas und Wen ?\nZielvorgabe: Was soll mit dem Projekt\nerreicht werden?\nBedarfsgerechte \u00f6ffentliche Ladeinfrastruktur\nmit Stufenplan f\u00fcr die Stadt Karlsruhe inkl.\nIntegration des Umlandes.\nBeitrag zum Landesziel \u201eJedes dritte Auto f\u00e4hrt\nklimaneutral\u201c\nZielgruppe\nBev\u00f6lkerung", "Wo noch?": "Gibt es bekannte und gute Fallbeispiele?\nDie Landeshauptstadt M\u00fcnchen bearbeitet in einem Teilprojekt des Forschungsprojekts M\u00fcnchen elek-\ntrisiert Me das Thema Ladeinfrastruktur im \u00f6ffentlichen Raum (Ziel: Konzessionsvergaben an Ladeinfra-\nstrukturbetreiber)\nDie Stadt Augsburg hat einen Leitfaden f\u00fcr den Aufbau von Ladeinfrastruktur erarbeitet, der insbeson-\ndere auf den \u00f6ffentlichen Raum fokussiert und einige Problemfelder aufzeigt.", "Was bringt es?": "Klimaschutzeffekt bzw. Reduktionspotential: Wie hoch sch\u00e4tzen Sie die CO2-Minderung ein\n(in Tonnen CO2)? Oder handelt es sich um eine Ma\u00dfnahme, die in erster Linie Grundlagen f\u00fcr zuk\u00fcnfti-\nge CO2-Einsparungen schafft?\nAus der Ma\u00dfnahme ergibt sich keine direkte CO2-Reduzierung. Weitere Ausf\u00fchrungen siehe unter\nGibt es positive Nebeneffekte durch die Ma\u00dfnahme (z.B. Luftreinhaltung o.\u00e4.)?\nSiehe unter D3.1", "Umsetzungszeitraum:": " Wie lange dauert\nes, bis das Projekt umgesetzt ist?\nCa. 1 bis 1,5 Jahre bis zur Inbetriebnahme\nerster Ladepunkte, wenn eine Strategie und die\nRahmensetzung schnell erarbeitet werden.", "Risiken & Herausforderungen?": "Welche potenziellen Risiken und Herausforderungen bestehen?\nEs ist unklar, inwiefern Ladeinfrastruktur ein tragf\u00e4higes Gesch\u00e4ftsmodell ist, deshalb ist auch die Wirt-\nschaftlichkeit \u00f6ffentlicher Angebote zu beachten.\nAuch die Leistungsf\u00e4higkeit der Netzinfrastruktur spielt eine gro\u00dfe Rolle \u2013 gerade f\u00fcr Schnellladestatio-\nnen ist die N\u00e4he zu einer existierenden Trafostation notwendig, um Baukosten im Rahmen zu halten.\n\u00dcber Lastmanagement (vielfach noch in Erprobung) kann die Netzbelastung auch bei vielen Ladepunk-\nten zumindest teilweise reduziert werden.\nDie Nutzung von Stra\u00dfenleuchten durch Umbauma\u00dfnahmen zu Ladezwecken ist ebenfalls beschr\u00e4nkt,\nda die Stromversorgung nicht auf diesen Zweck ausgerichtet ist, d.h. in der Regel m\u00fcssen neue Kabel\nverlegt werden.", "Wer?": "Treiber und Ansprechpartner\nStadtwerke Karlsruhe / Stadtverwaltung\nWelche a) kommunalen Akteure und\nb) externe Kooperationspartner\nm\u00fcssen einbezogen werden?\na) Stadtplanungsamt, Tiefbauamt, Ordnungsamt,\nVBK\nb) Stadtmobil\nWann?", "Wirkzeitraum:": " Wie lange dauert es, bis die\nWirkung nach Umsetzung zum Tragen kommt?\nDie Lades\u00e4ulen haben keinen unmittelbaren\nEffekt, sind aber Grundlage f\u00fcr eine Verbreitung\nvon E-Mobilit\u00e4t, die ihrerseits wiederum positive\nEffekte haben kann.\nMa\u00dfnahme D3.3\nAusbau Ladeinfrastruktur im \u00f6ffentlichen Raum", "Wieviel?": "Wie hoch sch\u00e4tzen Sie die Kosten des Projektes ein? Fallen laufende Kosten an, wenn ja in\nwelcher H\u00f6he?\nF\u00fcr die Stadtwerke betr\u00e4gt der Invest ca. 5.000 EUR f\u00fcr Normalladepunkte, 50.000 EUR f\u00fcr Schnell-\nadepunkte (jeweils zzgl. Anschlusskosten). Hinzu kommen laufende Kosten im Umfang von ca. 1.000 \u20ac\np. a. je Ladestation f\u00fcr Betrieb und Abrechnung sowie Wartung der Stationen.\nDie finanzielle Beteiligung der Stadt am weiteren Ausbau der Ladeinfrastruktur bedarf noch einer\ngrunds\u00e4tzlichen Kl\u00e4rung.\nWelche Finanzierungsm\u00f6glichkeiten gibt es?\nEinnahmen aus Stromverkauf, allerding im Umfang weniger Cent/kWh.\nEine bessere Rentabilit\u00e4t w\u00e4re durch schnellere Ladegeschwindigkeit und damit k\u00fcrzere Belegungs-\nphasen und mehr Fahrzeuge an einem Tag m\u00f6glich.\nSponsoring durch Gewerbe (z.B. Einzelhandel am Standort)\nBei S\u00e4ulen mit schnelleren Ladegeschwindigkeiten ist die \u00fcbliche zus\u00e4tzliche Parkgeb\u00fchr denkbar."}