{"Was & Warum?": "Kontext, Motivation und Inhalt: Um was geht es bei dem Projekt? Was ist die Ausgangslage?\nWelche Probleme werden adressiert? Was sind Chancen und Potenziale in und f\u00fcr Karlsruhe?\nNeben der Neuausrichtung des st\u00e4dtischen Fuhrparks (siehe E1.4) stellen die dienstliche Mobilit\u00e4t\nund das Mobilit\u00e4tsverhalten st\u00e4dtischer Besch\u00e4ftigter weitere Ansatzpunkte dar, um CO2-Emissionen\nzu reduzieren. Ausgehend von der Teilnahme der Stadtverwaltung am Projekt Mobil.Pro.Fit im Jahr\n2015 wurde das Thema betriebliches Mobilit\u00e4tsmanagement erstmals systematischer beleuchtet und\neinige Ma\u00dfnahmen auf den Weg gebracht. Dazu geh\u00f6rten die Entscheidung zur Erarbeitung einer\nMobilit\u00e4tsrichtlinie oder die Anhebung der Zusch\u00fcsse f\u00fcr das Jobticket. Eine Weiterentwicklung der\nProjektergebnisse hin zu einem integrierten Mobilit\u00e4tsansatz blieb jedoch aus. Im Rahmen der klima-\nneutralen Verwaltung soll deshalb die Etablierung eines internen Mobilit\u00e4tsmanagements weiterver-\nfolgt werden \u2013 mit drei wesentlichen Ansatzpunkten:\nZum einen betrifft das die Durchf\u00fchrung von Dienstg\u00e4ngen (innerhalb des Stadtgebietes) und Dienst-\nreisen (au\u00dferhalb des Stadtgebietes). Die bestehenden Regelungen legen zwar schon heute fest,\ndass Fahrten zweckm\u00e4\u00dfig und wirtschaftlich unter vorrangiger Benutzung \u00f6ffentlicher Verkehrsmittel\noder von Dienstfahrr\u00e4dern durchzuf\u00fchren sind. Allerdings sollten die bestehenden Spielr\u00e4ume dazu\ngenutzt werden, noch konsequenter eine Verlagerung auf den Umweltverbund zu erreichen und ins-\nbesondere Inlandsfl\u00fcge auf zwingend notwendige Ausnahmen zu beschr\u00e4nken. Zus\u00e4tzlich ist auch\ndas Thema gezielte Kompensation n\u00e4her zu betrachten: Das Land Baden-W\u00fcrttemberg und viele\nandere Kommunen gleichen auf diese Weise unvermeidbare CO2-Emissionen von Flugreisen aus.\nEinige gehen sogar noch einen Schritt weiter und kompensieren die gesamten Emissionen aus\nDienstreisen (z.B. Heidelberg). Als weiterer Pr\u00fcfpunkt gerade zur Unterst\u00fctzung der Fahrradnutzung\nauf innerst\u00e4dtischen Strecken l\u00e4sst sich eine optimierte Ausstattung der Dienststellen mit Dienstr\u00e4-\ndern, Pedelecs und je nach Einsatzzweck ggf. auch Lastenr\u00e4dern nennen.\nZweiter Punkt ist die Bereitstellung aussagekr\u00e4ftiger Daten, da aktuell keine einheitliche Dokumenta-\ntion von Dienstreisen und Dienstg\u00e4ngen erfolgt. Diese werden nur dann erfasst, wenn Mitarbeitende\ndie Erstattung von Spesen geltend machen. Das hierf\u00fcr eingesetzte Abrechnungsverfahren erlaubt\naber keine Auswertung nach Verkehrsmitteln und zur\u00fcckgelegten Entfernungen, auch weil Fahrkar-\nten oder Fl\u00fcge separat von den Dienststellen per Einzelbuchung abgerechnet werden. Hier l\u00e4sst sich\nein klarer Anpassungsbedarf erkennen, um zuk\u00fcnftig m\u00f6glichst ohne gro\u00dfen Zusatzaufwand Aussa-\ngen zur Anzahl von Dienstreisen, den zur\u00fcckgelegten Strecken und dadurch bedingten CO2-\nEmissionen treffen zu k\u00f6nnen. M\u00f6gliche Schnittpunkte zu der beim Fuhrparkmanagement vorge-\nschlagenen Softwarel\u00f6sung (siehe E1.4) w\u00e4ren dabei zu pr\u00fcfen.\nZum dritten betrifft es den An- und Abreiseverkehr st\u00e4dtischer Mitarbeiterinnen und Mitarbeiter zum\nArbeitsplatz. Mit rund 5.900 Besch\u00e4ftigten z\u00e4hlt die Stadtverwaltung zu den gr\u00f6\u00dften Arbeitgebern der\nRegion. Genauere Kenntnisse zum Mobilit\u00e4tsverhalten der Besch\u00e4ftigten bestehen bislang nicht (im\nRahmen vom Mobil.Pro.Fit fand lediglich eine Umfrage innerhalb des Personal- und Organisations-\namts als  Pilotdienststelle statt). Aus bundesweiten Erhebungen ist aber bekannt, dass ca. 60  % der\nWege zur Arbeit mit dem eigenen PKW zur\u00fcckgelegt werden. (Quelle: Studie des Bundesverkehrs-\nministeriums \u201eMobilit\u00e4t in Deutschland\u201c, 2018). Ziel sollte es deshalb sein, die Wege zur Arbeit und\nwieder nach Hause m\u00f6glichst umweltfreundliche abzuwickeln und entsprechende Anreize f\u00fcr st\u00e4dti-\nsche Besch\u00e4ftigte zu setzen. Bestehende Angebote wie das bezuschusste Jobticket oder die 2019\neingef\u00fchrte Vorschussregelung zur Finanzierung eines hochwertigen Fahrrads gehen bereits die\nrichtige Richtung und sollten konsequent ausgebaut bzw. erg\u00e4nzt werden.\nMa\u00dfnahme E1.5\nInternes Mobilit\u00e4tsmanagement", "Wie & Wann?": "Welche konkreten Planungs- und Umsetzungsschritte sind f\u00fcr eine erfolgreiche\nProjektumsetzung wann notwendig?\nGenerell bedarf es zun\u00e4chst einer Kl\u00e4rung und Regelung der Zust\u00e4ndigkeit, da das interne Mobili-\nt\u00e4tsmanagement innerhalb der Stadtverwaltung bislang nicht hinreichend verortet ist. Teilaufgaben\nliegen derzeit sowohl beim Amt f\u00fcr Abfallwirtschaft (Fuhrparkmanagement) als auch beim Personal-\nund Organisationsamt (z.B. Dienstreiseregelungen), dem auch die Federf\u00fchrung bei Mobil.Pro.Fit als\nabgeschlossenes Projekt oblag. Das Stadtplanungsamt verfolgt das Thema, ausgehend den Zielstel-\nlungen des Verkehrsentwicklungsplans, in \u00fcbergreifender Form.\nF\u00fcr den Aufbau eines integrierten Mobilit\u00e4tsmanagements sind zudem personeller Ressourcen erfor-\nderlich.\nEine wichtige Grundvoraussetzung ist auch die zeitnahe Verabschiedung der neuen \u201eMobilit\u00e4tsrichtli-\nnie\u201c (Dienstanweisung zur dienstlichen Fahrzeugnutzung und Durchf\u00fchrung von Dienstreisen) zu\nnennen. Weiterf\u00fchrende Regelungen zur PKW- und Flugzeugnutzung k\u00f6nnen dann im Zuge der kon-\ntinuierlichen Weiterentwicklung der Mobilit\u00e4tsrichtlinie und soweit m\u00f6glich in Verbindung mit der zu\nerwartenden \u00c4nderung des Reisekostenrechts festgelegt werden. In dem Zusammenhang w\u00e4ren\nauch die M\u00f6glichkeiten und der Umfang einer CO2-Kompensation zu kl\u00e4ren.\nDas Thema Datenbereitstellung soll im Rahmen der Aufstellung einer Startbilanz f\u00fcr das Projekt \u201eKli-\nmaneutrale Stadtverwaltung 2040\u201c mit Unterst\u00fctzung durch die KEK n\u00e4her beleuchtet werden. Die\nLandesverwaltung beispielsweise erh\u00e4lt ihre Daten \u00fcber zur\u00fcckgelegte  Flug- und Zugreisen ver-\ngleichsweise unkompliziert \u00fcber das zentral beauftragte Reiseb\u00fcro. Voraussetzung zur Vervollst\u00e4ndi-\ngung mit KfZ-bezogenen Daten ist die geplante Anschaffung und Nutzung einer Managementsoft-\nware f\u00fcr den Fuhrpark, die u.a. eine Auswertung zur\u00fcckgelegter KfZ-Strecken erm\u00f6glichen soll (siehe\nF\u00fcr den Baustein An- und Abreiseverkehr zum Arbeitsplatz w\u00e4ren zun\u00e4chst eine Ermittlung des Sta-\ntus-Quo (Besch\u00e4ftigtenumfrage) und darauf aufbauend die Identifizierung bew\u00e4hrter Ma\u00dfnahmen zur\nMIV-Reduzierung erforderlich. Grunds\u00e4tzlich kommen hier unterschiedliche Ans\u00e4tze in Frage wie\netwa finanzielle Anreize (z.B. weitere Anhebung der Zusch\u00fcsse zum Jobticket), organisatorische\nUnterst\u00fctzung (z.B. Angebot einer Mitfahr-App), aber auch Restriktionen (z.B. Erhebung/Anhebung\nvon Parkgeb\u00fchren). Konkrete Vorschl\u00e4ge sollten im noch einzuberufenden Arbeitskreis \u201einterne Mobi-\nlit\u00e4t\u201c ausgearbeitet und bewertet und dann zur Entscheidung vorgelegt werden.\nGenerell eine gute M\u00f6glichkeit f\u00fcr einen vertieften Einstieg bietet die Beteiligung an Pilot- und For-\nschungsprojekten, Reallaboren o.\u00e4. (siehe auch Ma\u00dfnahme E3.4 - Klimaschutzpakt mit Karlsruher\nHochschulen): 2019 wurde der Stadt beispielsweise vom Fraunhofer-Institut f\u00fcr Arbeitswirtschaft und\nOrganisation (IAO) die Beteiligung an einer Projektskizze \u201eNachhaltig mobil auf dem Weg zur Arbeit\n(NAMOKA)\u201c angeboten, die zur Einreichung beim F\u00f6rderaufruf InKoMo 4.0 (Innenministerium BW)\nvorgesehen war. Es wurde letztlich jedoch kein F\u00f6rderantrag gestellt, da die erforderlichen st\u00e4dt.\nEigenmittel nicht dargestellt werden konnten.\nWas und Wen ?\nZielvorgabe: Was soll mit dem Projekt\nerreicht werden?\nEtablierung eines integrierten Mobilit\u00e4tsma-\nnagements\nWeitere  Reduzierung der PKW- und Flug-\nzeugnutzung bei Dienstreisen\nVerst\u00e4rkte Nutzung klimafreundlicher Ver-\nkehrsmittel f\u00fcr die An- und Abreise zum Ar-\nbeitsplatz\nZielgruppe\nSt\u00e4dtische Dienststellen und Besch\u00e4ftigte", "Wer?": "Treiber und Ansprechpartner\nNoch zu kl\u00e4ren, insb. Personal- und Organisations-\namt und/oder Amt f\u00fcr Abfallwirtschaft\nWelche a) kommunalen Akteure und\nb) externe Kooperationspartner\nm\u00fcssen einbezogen werden?\na) Stadtplanungsamt, Umwelt- und Arbeitsschutz,\nKEK (Unterst\u00fctzung Bilanzierung), Arbeitskreis\n\u201eInterne Mobilit\u00e4t\u201c im Rahmen des Gesamtprojekts\nKlimaneutrale Stadtverwaltung 2040, Personalrat\nb) ggf. projektbezogen\nMa\u00dfnahme E1.5\nInternes Mobilit\u00e4tsmanagement", "Wieviel?": "Wie hoch sch\u00e4tzen Sie die Kosten des Projektes ein? Fallen laufende Kosten an, wenn ja in welcher\nH\u00f6he? Welche Finanzierungsm\u00f6glichkeiten gibt es?\nDie Kosten h\u00e4ngen von den vorgeschlagenen Ma\u00dfnahmen ab und lassen sich zum jetzigen Zeitpunkt\nnicht beziffern. Erg\u00e4nzende Haushaltsmittel m\u00fcssten erforderlichenfalls zur Verf\u00fcgung gestellt werden,\nggf. k\u00e4me auch eine Finanzierung \u00fcber den verwaltungsinternen Klimaschutzfonds in Betracht (z.B. f\u00fcr\nKompensation).\nPassende F\u00f6rderm\u00f6glichkeiten sind zu pr\u00fcfen. Hier kommt vor allem das Programm  B2MM \u201eBeh\u00f6rdli-\nches und Betriebliches Mobilit\u00e4tsmanagement\u201c des Ministeriums f\u00fcr Verkehr Baden-W\u00fcrttemberg in\nFrage, das bislang nur Kommunen mit Luftschadstoff-Grenzwert\u00fcberschreitungen zug\u00e4nglich war,\n2020 aber generell ge\u00f6ffnet werden soll: https://vm.baden-wuerttemberg.de/de/politik-\nzukunft/nachhaltige-mobilitaet/mobilitaetsmanagement/foerderprogramm-betriebliches-und-\nbehoerdliches-mobilitaetsmanagement.\nDer notwendige Stellenbedarf w\u00e4re nach Kl\u00e4rung/Regelung der Zust\u00e4ndigkeit ebenfalls noch zu ermit-\nteln. Da das Thema bislang im Verwaltungsablauf nicht hinreichend verortet ist, liegt ein zus\u00e4tzlicher\nPersonalbedarf allerdings auf der Hand.", "Wo noch?": "Gibt es bekannte und gute Fallbeispiele?\n\u2022 Die Stadt Heidelberg baut derzeit mit dem Projekt \u201eEco Fleet Service\u201c, ausgehend von einer Mobili-\nt\u00e4tsanalyse st\u00e4dtischer Besch\u00e4ftigter, eine  interne Mobilit\u00e4tsplattform auf:\nwww.ecofleetservices.de.\n\u2022 Als Beispiel f\u00fcr einen hohen Zuschussanteil beim Job-Ticket l\u00e4sst sich Landratsamt Ludwigburg\nanf\u00fchren (Kosten\u00fcbernahme von 75 %, max. 80 Euro; in Karlsruhe betr\u00e4gt der Arbeitgeberzu-\nschuss der Stadtverwaltung pauschal 24 \u20ac).\n\u2022 Die Volkswohnung und die Stadtwerke Karlsruhe gleichen CO2-Emissionen des eigenen Fuhrparks\n\u00fcber den Karlsruher Klimafonds aus. Die Stadtwerke k\u00f6nnen zudem Erfahrungen bei der Nutzung\nder Mitfahrer-App \u201eTwoGo\u201c einbringen.", "Was bringt es?": "Klimaschutzeffekt bzw. Reduktionspotential: Wie hoch sch\u00e4tzen Sie die CO2-Minderung ein\n(in Tonnen CO2)? Oder handelt es sich um eine Ma\u00dfnahme, die in erster Linie Grundlagen f\u00fcr zuk\u00fcnfti-\nge CO2-Einsparungen schafft? Gibt es positive Nebeneffekte durch die Ma\u00dfnahme (z.B. Luftreinhaltung\no.\u00e4.)?\nEine Aussage zu m\u00f6glichen Reduktionseffekten l\u00e4sst sich erst nach Ausarbeitung einer Startbilanz f\u00fcr\nden Bereich Dienstreisen  und der Erhebung von Daten zum An- und Abreiseverhalten der Besch\u00e4ftig-\nten treffen.", "Wirkzeitraum:": " Wie lange dauert es, bis die\nWirkung nach Umsetzung zum Tragen kommt?\nTeilweise sofort (z.B. bei Inkrafttreten neuer Re-\ngelungen zu Dienstreisen), teilweise mittelfristig\nWann?", "Umsetzungszeitraum:": " Wie lange dauert\nes, bis das Projekt umgesetzt ist?\nDas betriebliche Mobilit\u00e4tsmanagement ist als\nDaueraufgabe anzusehen", "Risiken & Herausforderungen?": "Welche potenziellen Risiken und Herausforderungen bestehen?\nF\u00fcr die Durchf\u00fchrung von Dienstreisen sind auch die Vorgaben des Landesreisekostengesetzes Baden-\nW\u00fcrttemberg (LRKG) zu beachten (Sparsamkeitsprinzip). Dies kann stringenten Regelungen zu Flugrei-\nsen ggf. entgegenstehen, etwa wenn eine Nutzung der Bahn nur mit einer zus\u00e4tzlichen \u00dcbernachtung\nm\u00f6glich ist. Das Land hat eine Anpassung des Reisekostenrechts angek\u00fcndigt, um unter anderem dem\nKlimaschutz eine gr\u00f6\u00dfere Bedeutung einzur\u00e4umen.\nGerade bei organisatorischen Ma\u00dfnahmen zum Besch\u00e4ftigtenverkehr (z.B. Nutzung einer Mitfahrer-\nApp) sollte zur Steigerung der Nutzungszahlen eine gemeinsame Vorgehensweise mit ans\u00e4ssigen Lan-\ndesbeh\u00f6rden gepr\u00fcft werden."}